%*******************************************************
% Abstract in German
%*******************************************************
\begin{otherlanguage}{ngerman}
	\pdfbookmark[0]{Zusammenfassung}{Zusammenfassung}
	\chapter*{Zusammenfassung}

Der Schutz von Computernetzwerken gewinnt angesichts der fortschreitenden Digitalisierung des Alltags zunehmend an Bedeutung. Seit Jahren arbeiten Forscher kontinuierlich daran, innovative Methoden zur Erkennung von Anomalien in Netzwerkverkehrsdaten zu entwickeln. Trotz vielversprechender Ergebnisse setzt ein Großteil der Industrie immer noch auf wissensbasierte Verfahren, die von Netzwerkexperten ständig auf dem neuesten Stand gehalten werden müssen. In Anbetracht der sich stetig wandelnden Bedrohungslandschaft ist dies ein Wettlauf gegen die Zeit. Der Grund für diese Diskrepanz lässt sich hauptsächlich auf den experimentellen Aufbau vieler Forschungsarbeiten zurückführen. Interessanterweise werden hochinnovative Ansätze, die modernstes Fachwissen aus dem Bereich des maschinellen Lernens verwenden, oft auf Daten evaluiert, die 20 Jahre oder älter sind. Andere Arbeiten verwenden zwar reale Netzwerkdaten, gehen aber von der fehlerhaften Annahme aus, dass Erkenntnisse aus Experimenten, die in kleinen Netzwerken von Forschungseinrichtungen durchgeführt wurden, auf wesentlich größere Unternehmensnetzwerke verallgemeinert werden können.\par\vspace{0.3cm}\noindent
\noindent
In dieser Arbeit wird ein Framework entworfen, mit dem aussagekräftige Experimente in realen Netzwerkumgebungen durchgeführt werden können. Es werden viele Herausforderungen diskutiert, die im Bereich der Erkennung von Netzwerkanomalien auftreten, wie etwa der Komplexität der Datenerfassung oder der passenden Vorbereitung der Netzwerkdaten für den maschinellen Lernprozess. Das Hauptmerkmal ist dabei die generische Natur unseres Systems, die es künftigen Forscher*innen ermöglicht, eigene Algorithmen in das System zu integrieren. Das Framework wird durch eine Implementierung evaluiert, die in einem Testnetzwerk installiert wird. Mit einem beispielhaften Experiment wird gezeigt, wie das vorgestellte System verwendet werden kann, um den Prozess der Anomalieerkennung von der Problemanalyse bis hin zur Evaluierung der Ergebnisse der verschiedenen Algorithmen zu unterstützen.

\end{otherlanguage}
